\documentclass{uebblatt}

\begin{document}

\maketitle{5}{18}{??. Juni 2017}

\begin{aufgabe}{Aus dem Staatsexamen Herbst 2015}
Sei~$G \subseteq \CC$ ein Gebiet. Bestimme alle holomorphen Funktionen~$f : G
\to G$, die die Gleichung
\[ f \circ f = f \]
erfüllen. Wie immer muss die gewonnene Vermutung auch bewiesen werden.
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Beispiele für Potenzreihen}
Bestimme von folgenden Funktionen ihre Potenzreihenentwicklungen an den
angegebenen Punkten. Gib auch die Konvergenzradien an.
\begin{enumerate}
\item $e^z$ in einem beliebigen Punkt~$z_0 \in \CC$
\item $1/(1-z)$ im Punkt~$z_0 = 0$
\item $1/(1-z)$ im Punkt~$z_0 = 3$
\end{enumerate}
Bestimme außerdem eine auf~$\{ z \in \CC \,|\, 1 < |z| < 3 \}$ gültige
Laurentreihe von~$1/((z+1) \cdot (z+3))$.
\end{aufgabe}
\vspace*{-1em}

\begin{aufgabe}{Automorphismen der Einheitskreisscheibe}
Sei~$\DD = \{ z \in \CC \,|\, |z| < 1 \}$ die offene Einheitskreisscheibe.
\begin{enumerate}
\item Sei~$a \in \DD$ ein Punkt. Zeige, dass die Funktion~$f_a$ mit
\[ f_a(z) = \frac{z - a}{1 - \overline{a} z} \]
die offene Einheitskreisscheibe in sich abbildet. Zeige weiter, dass~$f_a$ als
Abbildung~$\DD \to \DD$ sogar biholomorph ist.
\item Seien~$\varphi \in [0,2\pi), a \in \DD$.
Zeige: Die Funktion~$\DD \to \DD, z \mapsto e^{i \varphi} \cdot f_a(z)$
ist biholomorph.
\item Sei~$f : \DD \to \DD$ eine beliebige biholomorphe Abbildung. Zeige,
dass~$f$ eine der Abbildungen aus~b) ist.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Verwende das Schwarzsche Lemma. Dazu wäre es toll,
wenn~$f(0) = 0$ wäre; leider wäre das purer Zufall, kann also nicht
vorausgesetzt werden. Aber vielleicht kann man ja mit einer geeigneten
Abbildung wie in~b) vorkomponieren, um eine neue Abbildung zu erhalten, die
dann den Ursprung auf den Ursprung schickt.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\begin{aufgabe}{Bestimme eine Automorphismengruppe und erhalte die zweite gratis*}
Die zu einer invertierbaren komplexen~$(2\times2)$-Matrix~$M =
\left(\begin{smallmatrix}a&b\\c&d\end{smallmatrix}\right)$ gehörige Funktion
\[ f_M : z \longmapsto (az + b) / (cz + d) \]
heißt \emph{Möbiustransformation} zu~$M$.
\begin{enumerate}
\item Zeige für alle invertierbaren~$(2\times2)$-Matrizen~$M$ und~$N$: $f_M \circ f_N = f_{MN}$
\item Zeige, dass die Menge der biholomorphen Abbildungen der offenen oberen
Halbebene in sich gleich der Menge derjenigen Möbiustransformationen ist, deren
zugehörige Matrix reell ist und positive Determinante hat.

{\scriptsize\emph{Tipp.} Es lohnt sich, mit Hilfe der Cayley-Transformation aus
Aufgabe~13 das Resultat aus Aufgabe~21 einzusetzen.\par}
\end{enumerate}
\end{aufgabe}

\end{document}
